% ---------- Datei: chapters/01_einleitung.tex ----------
\chapter{Einleitung}

\section{Projektumfeld}
Das Projekt wurde im Rahmen meines Praktikums bei der Söldner Consult GmbH in Nürnberg durchgeführt. Das Unternehmen ist ein IT-Beratungshaus mit Schwerpunkt auf Cloud Computing (GCP, Azure, AWS), Datacenter und Networking.

Der Kunde ist ein mittelständisches Unternehmen aus dem Finanzsektor mit Hauptstandort in Nürnberg und zwei Außenstellen. Die Söldner Consult GmbH war in diesem Projekt als beratender Dienstleister tätig; die beschriebene Infrastruktur bezieht sich auf die Ausgangs- und Zielumgebung des Kunden.

Aus Gründen des Datenschutzes und der Systemsicherheit wurde die praktische Umsetzung in einer isolierten Testumgebung durchgeführt. Daher enthält diese Dokumentation keine realen Systemnamen oder IP-Adressen des Kunden.

\section{Projektbeschreibung und Zielsetzung}
Die ursprüngliche Netzwerkarchitektur des Kunden in der Google Cloud Platform (GCP) war historisch gewachsen. Sie bestand aus mehreren isolierten Virtual Private Clouds (VPCs) und dezentral konfigurierten VPN-Verbindungen zu den On-Premises-Standorten. Diese Struktur war wartungsintensiv, fehleranfällig und für die Anbindung neuer Zweigstellen nur eingeschränkt skalierbar.

Ziel des Projekts war die Konzeption und Implementierung einer zentral verwalteten Hybrid-Cloud-Netzwerkarchitektur. Technologische Grundlage war das Google Cloud Network Connectivity Center (NCC). Mit einer Hub-and-Spoke-Topologie sollte eine sichere, hochverfügbare und standardisierte Kommunikation zwischen lokalem Rechenzentrum, Zweigstellen und Cloud-Ressourcen geschaffen werden.