% ---------- Datei: chapters/02_analyse.tex ----------
\chapter{Analysephase}

\section{Ist-Zustand}
Die Söldner Consult GmbH ist ein IT-Dienstleistungsunternehmen mit Schwerpunkt auf Cloud-Architekturen, Netzwerkdesign und Infrastrukturmodernisierung. Der Kunde ist ein mittelständisches Unternehmen mit Hauptstandort in Nürnberg sowie zwei Außenstellen.

Die bestehende Infrastruktur umfasst:
\begin{itemize}
    \item Ein lokales Rechenzentrum
    \item Mehrere manuell konfigurierte VPN-Anbindungen
    \item Cloud-Ressourcen innerhalb der Google Cloud Platform (GCP)
\end{itemize}

Die aktuelle Netzwerkstruktur basiert auf mehreren separaten Site-to-Site-VPN-Verbindungen. Das Unternehmen plant eine schrittweise Migration weiterer Dienste in die Cloud, jedoch erfüllt die bestehende Netzwerkarchitektur die Anforderungen an Skalierbarkeit und zentrale Verwaltung nicht mehr.

\section{Problemanalyse}
Mit zunehmender Anzahl angebundener Standorte steigt die Komplexität der bestehenden VPN-Mesh-Struktur erheblich. Die aktuelle Architektur verursacht folgende Probleme:
\begin{itemize}
    \item Manuelle Pflege statischer Routen bei jedem neuen Subnetz
    \item Fehlende zentrale Verwaltungsebene für das Routing
    \item Hohe Komplexität und Fehleranfälligkeit bei Netzwerkerweiterungen
    \item Eingeschränkte Transparenz und inkonsistente Sicherheitsrichtlinien
\end{itemize}

Zusätzlich existieren keine zentralen Monitoring-Mechanismen zur Überwachung der hybriden Netzwerkverbindungen. Dies verursacht einen erhöhten administrativen Aufwand im Tagesgeschäft.

\section{Soll-Zustand und Projektziel}
Ziel des Projekts ist die Konzeption und Implementierung einer zentralen, hybriden Netzwerkarchitektur innerhalb der Google Cloud. Die neue Infrastruktur soll hochverfügbar, skalierbar und standardisiert sein. Die manuelle Routenpflege soll durch ein dynamisches Routing-Protokoll abgelöst werden.

\section{Anforderungsanalyse}

\textbf{Funktionale Anforderungen:}
\begin{itemize}
    \item Vollständige Kommunikation zwischen allen angebundenen Standorten
    \item Zentrale Verwaltungsebene für alle hybriden Netzwerkverbindungen
    \item Dynamisches Routing zum automatischen Austausch von IP-Präfixen
    \item Hochverfügbarkeit (HA) der VPN-Tunnel
    \item Zentrale Durchsetzung von Firewall-Richtlinien
\end{itemize}

\textbf{Nichtfunktionale Anforderungen:}
\begin{itemize}
    \item Hohe Skalierbarkeit für zukünftige Standortanbindungen
    \item Einfache Wartbarkeit und geringe Administrationskomplexität
    \item Hohe Ausfallsicherheit (SLA 99,99\,\%)
\end{itemize}

\subsection{Lasten- und Pflichtenheft}
Die abgeleiteten Anforderungen werden im folgenden Auszug von Lasten- und Pflichtenheft zusammengefasst.

\begin{table}[!ht]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|X|}
\hline
\textbf{Kategorie} & \textbf{Lastenheft (Kunde)} & \textbf{Pflichtenheft (Lösung)} \\ \hline
Architektur & Zentrale Verwaltung & Aufbau eines GCP NCC Hubs \\ \hline
Verfügbarkeit & Ausfallsichere Anbindung & Einsatz von HA Cloud VPN \\ \hline
Routing & Automatischer Routenaustausch & Cloud Router mit BGP \\ \hline
Sicherheit & Zentraler Schutz & GCP Firewall-Regeln (Default Deny) \\ \hline
\end{tabularx}
\caption{Auszug aus Lasten- und Pflichtenheft}
\end{table}

\section{Stakeholder-Analyse}
Für einen reibungslosen Projektablauf müssen die Interessen aller beteiligten Personengruppen berücksichtigt werden.

\begin{table}[!ht]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|l|X|}
\hline
\textbf{Stakeholder} & \textbf{Rolle} & \textbf{Einfluss} & \textbf{Interesse} \\ \hline
N. Kunak & Prüfling & Hoch & Projekterfolg, IHK-Abschluss \\ \hline
C. Söldner & Projektbetreuer & Hoch & Qualität, Kundenzufriedenheit \\ \hline
Kunde (IT-Leitung) & Auftraggeber & Hoch & Stabile, sichere Infrastruktur \\ \hline
Netzwerk-Admins & Anwender & Mittel & Geringer Wartungsaufwand \\ \hline
\end{tabularx}
\caption{Stakeholder-Analyse}
\end{table}

\section{Schutzbedarfsanalyse nach BSI und DSGVO}
Da der Kunde im Finanzsektor tätig ist, unterliegen die übertragenen Daten strengen Datenschutzvorgaben (DSGVO). Die Bewertung orientiert sich an den IT-Grundschutz-Standards des BSI.

\begin{table}[!ht]
\centering
\begin{tabular}{|p{0.2\textwidth}|p{0.12\textwidth}|p{0.58\textwidth}|}
\hline
\textbf{Schutzziel} & \textbf{Bedarf} & \textbf{Begründung und Maßnahme} \tabularnewline \hline
\raggedright Vertraulichkeit & \raggedright Hoch & \raggedright Finanzdaten dürfen bei der Übertragung nicht mitgelesen werden. Maßnahme: Einsatz starker IPsec-Verschlüsselung (IKEv2) sowie strikte IAM-Rechtevergabe. \tabularnewline \hline
\raggedright Integrität & \raggedright Hoch & \raggedright Routing-Informationen dürfen nicht manipuliert werden. Maßnahme: Aktivierung der BGP-Authentifizierung und restriktive Allow-Regeln in der GCP Firewall. \tabularnewline \hline
\raggedright Verfügbarkeit & \raggedright Hoch & \raggedright Ein Netzwerkausfall führt zu Unterbrechungen im Finanzsystem. Maßnahme: redundantes HA-VPN-Setup zur Erfüllung des 99,99\,\%-SLAs. \tabularnewline \hline
\end{tabular}
\caption{Schutzbedarfsanalyse}
\end{table}

\section{Risikoanalyse}
Während der Projektumsetzung können verschiedene Risiken auftreten. Diese wurden bewertet, um frühzeitig Gegenmaßnahmen zu ergreifen. Die Bewertung erfolgt auf einer Skala von 1 (niedrig) bis 3 (hoch).

\begin{table}[!ht]
\centering
\begin{tabular}{|p{0.3\textwidth}|p{0.1\textwidth}|p{0.12\textwidth}|p{0.36\textwidth}|}
\hline
\textbf{Risiko} & \textbf{Eintritt} & \textbf{Auswirkung} & \textbf{Gegenmaßnahme} \tabularnewline \hline
\raggedright Überschneidung von IP-Adressbereichen (Cloud vs. On-Premises) & \raggedright 2 & \raggedright 3 & \raggedright Vorab einen detaillierten IP-Adressplan erstellen und mit dem Kunden abgleichen. \tabularnewline \hline
\raggedright Verzögerung durch fehlende IAM-Berechtigungen in der GCP & \raggedright 2 & \raggedright 2 & \raggedright Benötigte Rollen (z.\,B. Network Admin) frühzeitig beim Kunden beantragen und testen. \tabularnewline \hline
\raggedright Fehlerhafte BGP-Parameter (z.\,B. falsche AS-Nummer) & \raggedright 1 & \raggedright 3 & \raggedright Konfiguration im Vier-Augen-Prinzip prüfen und in isolierter Testumgebung validieren. \tabularnewline \hline
\end{tabular}
\caption{Risikoanalyse (Skala: 1=niedrig, 2=mittel, 3=hoch)}
\end{table}

\section{Wirtschaftlichkeitsbetrachtung}
Die bisherige Architektur verursacht durch die manuelle Einrichtung von VPN-Tunneln und statischen Routen einen hohen administrativen Aufwand. Die neue Architektur reduziert Fehlerquellen und verkürzt die Bereitstellungszeiten für neue Standorte erheblich. Die internen Personalkosten basieren auf einem marktüblichen Stundensatz für Systemadministratoren in Höhe von 70\,€.

\textbf{Kostenübersicht (Einmalkosten):}
\begin{table}[!ht]
\centering
\begin{tabular}{|p{0.6\textwidth}|r|}
\hline
\textbf{Position} & \textbf{Kosten} \\ \hline
Projektarbeitszeit (40 Stunden $\times$ 70\,€) & 2.800,00\,€ \\ \hline
Google Cloud Ressourcen (Einrichtung NCC Hub, Router) & 320,00\,€ \\ \hline
Testumgebung (Temporäre VMs und Traffic) & 180,00\,€ \\ \hline
\textbf{Gesamte Projektkosten} & \textbf{3.300,00\,€} \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Einmalige Projektkosten}
\end{table}

\textbf{Laufende Betriebskosten (Google Cloud) pro Jahr:}
\begin{table}[!ht]
\centering
\begin{tabular}{|p{0.6\textwidth}|r|}
\hline
\textbf{Position} & \textbf{Kosten} \\ \hline
NCC Hub \& Spoke-Verbindungen (Grundgebühr) & 1.200,00\,€ \\ \hline
HA VPN Tunnel (2 Standorte, redundante Tunnel) & 1.400,00\,€ \\ \hline
Traffic (Egress-Datenverkehr, geschätzt) & 600,00\,€ \\ \hline
\textbf{Gesamte Betriebskosten (p.\,a.)} & \textbf{3.200,00\,€} \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Laufende Cloud-Kosten pro Jahr}
\end{table}

\textbf{Erwartete Einsparungen pro Jahr (Amortisation):} \\
Durch die Automatisierung des Routings sinkt der monatliche Wartungsaufwand um schätzungsweise 6 Stunden (72 Stunden im Jahr).

\begin{table}[!ht]
\centering
\begin{tabular}{|p{0.6\textwidth}|r|}
\hline
\textbf{Bereich} & \textbf{Einsparung} \\ \hline
Reduzierter Administrationsaufwand (72 Stunden $\times$ 70\,€) & 5.040,00\,€ \\ \hline
Vermeidung von Ausfallzeiten durch HA VPN (geschätzt) & 1.200,00\,€ \\ \hline
\textbf{Gesamte Einsparungen (p.\,a.)} & \textbf{6.240,00\,€} \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Erwartete jährliche Einsparungen}
\end{table}

\textbf{Fazit der Vorabkalkulation:} \\
Den laufenden Cloud-Kosten von 3.200,00\,€ stehen jährliche Einsparungen in Höhe von 6.240,00\,€ gegenüber. Es ergibt sich ein positiver Nettonutzen von \textbf{3.040,00\,€ pro Jahr}. Die initialen Projektkosten von 3.300,00\,€ amortisieren sich somit bereits nach \textbf{knapp 13 Monaten} (Return on Investment).