% ---------- Datei: chapters/03_konzeption.tex ----------
\chapter{Konzeptionsphase}

Ziel der Konzeption ist es, die Projektanforderungen technisch zu übersetzen und die anfallenden Cloud-Laufzeiten während der Implementierung zu minimieren. Durch die Vorabdefinition aller Parameter wie IP-Adressen, ASN-Nummern und Firewall-Regeln wird sichergestellt, dass die anschließende praktische Umsetzung in der Google Cloud zügig und fehlerfrei erfolgen kann.

\section{Technologieauswahl und Nutzwertanalyse}
Um die lokalen Standorte mit der Cloud zu verbinden, wurden drei Technologien hinsichtlich Ausfallsicherheit, Skalierbarkeit, Kosten und Administrationsaufwand verglichen:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Option 1 (HA Cloud VPN mit NCC):} Redundante Cloud-VPN-Tunnel über das Internet mit einer garantierten Verfügbarkeit von 99,99\,\% (SLA) und zentraler Verwaltungsebene.
    \item \textbf{Option 2 (Partner Interconnect):} Direkte und dedizierte Leitungsanbindung über einen Service-Provider.
    \item \textbf{Option 3 (Klassisches VPN-Mesh):} Erweiterung der bestehenden VPN-Struktur ohne zentrale Verwaltungsebene.
\end{itemize}

Die Bewertung erfolgt auf einer Skala von 1 (sehr schlecht) bis 5 (sehr gut).

\begin{table}[!ht]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Kriterium} & \textbf{Gewichtung} & \textbf{HA VPN} & \textbf{Interconnect} & \textbf{VPN-Mesh} \\ \hline
Ausfallsicherheit (SLA) & 30\,\% & 5 & 4 & 3 \\ \hline
Skalierbarkeit & 30\,\% & 5 & 4 & 2 \\ \hline
Kosten (Initialisierung \& Hardware) & 20\,\% & 4 & 2 & 5 \\ \hline
Administrationsaufwand (Betrieb) & 20\,\% & 5 & 3 & 2 \\ \hline
\textbf{Gesamtnutzen} & \textbf{100\,\%} & \cellcolor{ggreen!30}\textbf{4,8} & \cellcolor{gyellow!40}\textbf{3,4} & \cellcolor{gred!30}\textbf{2,9} \\ \hline
\end{tabularx}
\caption{Nutzwertanalyse der Anbindungstechnologien}
\end{table}

\subsection*{Entscheidung} 
Option 1 (\textbf{HA Cloud VPN mit NCC}) erreicht das beste Ergebnis. Option 2 ist für die aktuellen Anforderungen zu kostenintensiv und die Bereitstellung zu langwierig. Option 3 verursacht im laufenden Betrieb unverhältnismäßig hohen Administrationsaufwand. Option 1 bietet die geforderte Ausfallsicherheit bei gleichzeitig flexibler Umsetzung.

\section{Netzwerkdesign und NCC-Architektur}
Das Netzwerk wird als Hub-and-Spoke-Modell realisiert. Das Network Connectivity Center (NCC) dient als zentrale Verwaltungsebene in der Google Cloud. 

Die Architektur umfasst:
\begin{itemize}
    \item \textbf{NCC Hub:} Zentrale Steuerungsinstanz für das Hybrid-Netzwerk.
    \item \textbf{VPN Spoke:} Anbindung der On-Premises-Standorte über HA-VPN-Tunnel.
    \item \textbf{Cloud Router:} Übernimmt den dynamischen Routenaustausch via BGP. Das Peering wird direkt auf dem Cloud Router der jeweiligen VPC konfiguriert, nicht auf dem NCC Hub.
\end{itemize}

Dieses Design ermöglicht die automatische Verteilung neuer Routen an alle Standorte. Zur Vermeidung von IP-Adresskonflikten wurde folgender Plan erstellt:

\begin{table}[!ht]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|l|c|}
\hline
\textbf{Komponente (Router)} & \textbf{Rolle im NCC-Design} & \textbf{CIDR-Block} & \textbf{BGP ASN} \\ \hline
Cloud Router (VPC Europe) & Cloud-Ressourcen & 10.10.0.0/24 & 65001 \\ \hline
Router Branch A & On-Premises (VPN Spoke) & 192.168.1.0/24 & 65002 \\ \hline
\end{tabularx}
\caption{Vorbereitete IP- und ASN-Planung für das BGP-Routing}
\end{table}

\section{Sicherheitskonzept und Zeitplanung}
Das Sicherheitskonzept basiert auf dem \textit{Default-Deny}-Prinzip. Die Google Cloud Firewall blockiert standardmäßig jeglichen Datenverkehr. Es werden gezielt Ausnahmen für den BGP-Traffic (Port 179), ICMP-Tests und erforderliche Firmenanwendungen definiert.

\subsection*{Deployment-Reihenfolge und Zeitplan}
Eine strikte Ausführungsreihenfolge stellt sicher, dass die Cloud-Ressourcen effizient bereitgestellt werden. Die folgende Tabelle veranschaulicht den Ablauf für die Implementierungsphase.

\begin{table}[!ht]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{|c|X|X|c|}
\hline
\textbf{Nr.} & \textbf{Deployment-Schritt (Aktion)} & \textbf{Ergebnis} & \textbf{Dauer} \\ \hline
1 & Erstellen der VPC-Netzwerke und Subnetze & Cloud-Netzwerk steht & 1,0\,h \\ \hline
2 & Konfiguration Cloud Router und BGP-ASN & Routing vorbereitet & 1,5\,h \\ \hline
3 & Aufbau der redundanten HA-VPN-Tunnel & Physische Verbindung & 2,5\,h \\ \hline
4 & Erstellen des NCC Hubs & Zentrale Verwaltung & 1,0\,h \\ \hline
5 & Anbinden der VPCs und VPNs als Spokes & BGP-Routing startet & 1,5\,h \\ \hline
6 & Einrichten der Cloud Firewall-Regeln & Netzwerksicherheit & 1,5\,h \\ \hline
7 & Starten von Test-VMs und Verbindungstests & Erfolgreicher Ping-Test & 2,0\,h \\ \hline
8 & Löschen der temporären Test-VMs (Cleanup) & Kostenvermeidung & 0,5\,h \\ \hline
\multicolumn{3}{|r|}{\textbf{Gesamtdauer der aktiven Durchführungsphase}} & \textbf{11,5\,h} \\ \hline
\end{tabularx}
\caption{Deployment-Reihenfolge und Zeitplanung (Durchführungsphase)}
\end{table}

Zur visuellen Übersicht der Gesamtdauer (40 Stunden) wurde die zeitliche Abhängigkeit aller Projektphasen in einem Gantt-Diagramm abgebildet.

\begin{table}[!ht]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\setlength{\arrayrulewidth}{0.3pt}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|l| *{5}{>{\centering\arraybackslash}X|}}
\hline
\rowcolor{gray!10}
\textbf{Projektphase} & \textbf{18.05.} & \textbf{19.05.} & \textbf{20.05.} & \textbf{21.05.} & \textbf{22.05.} \\ \hline
1. Planung & \cellcolor{gblue!30} 8h & & & & \\ \hline
2. Vorbereitung & & \cellcolor{gred!30} 6h & & & \\ \hline
3. Durchführung & & & \cellcolor{gyellow!40} 8h & \cellcolor{gyellow!40} 4h & \\ \hline
4. Test \& QA & & & &  \cellcolor{ggreen!30} 5h & \\ \hline
5. Übergabe & & & & & \cellcolor{gblue!30} 3h \\ \hline
6. Dokumentation & \cellcolor{gred!30} 1h & \cellcolor{gred!30} 1h & \cellcolor{gred!30} 1h & & \cellcolor{gred!30} 3h \\ \hline
\hline
\textbf{Stunden pro Tag} & \textbf{9h} & \textbf{7h} & \textbf{9h} & \textbf{9h} & \textbf{6h} \\ \hline
\end{tabularx}
\caption{Gantt-Diagramm als tabellarische Projektplanung (40 Stunden)}
\end{table}